【味•人情】沙士曾上威院8A派糖水 愛心小店武肺中結業

【味•人情】沙士曾上威院8A派糖水 愛心小店武肺中結業

【味•人情】

武漢肺炎人心惶惶，但一班有心人仍不忘行善，今天資訊發達，自然人人知曉。回想17年前沙士來襲，他已經默默支持醫護，一人走上威爾斯親王醫院8A病房，為前線醫護送上一碗碗糖水，他就是有接近20年歷史的彩虹甜品屋的店主。

當年只有23歲的吳玉新，笑言從不害怕，他之所以會這樣「大膽」，全因為十多歲時的也曾歷劫。

吳玉新就讀的沙頭角官立中學，是當年頭號有名的band 5學校，加上家境不算很好，令他走上叛逆之路，每日都會流連夜店，甚至與朋友一起服用軟性毒品。直到18歲那年，他與一位朋友因醉駕而發生車禍，坐在副駕駛席的他頸骨碎裂，下半身失去知覺，要在威院休養一年。這一年卻成為改變他一生的轉捩點，亦令他走入信仰。

相識十數載的吳生吳太，也見證了上水這些年的變化。結束甜品店的生意後，去向未定。

甜品店於2月10日結束營業，吳生鎖上門後，跟老顧客說聲「多謝支持」。

想起當年剛開店，每日早上6時開店做到凌晨，但吳生仍十分滿足。

2004年的餐牌，當年的燉椰皇只需30元，現在要約50元才能回本。

送上糖水 終見醫護脫口罩

自車禍之後，吳生便專心工作，一日打三份工，早上到菜市場替人運菜，夜晚做酒店散工，中間時段會到深水埗松記糖水店學師。為甚麼選擇學煮糖水？他笑言當年很想開一間像利苑一樣賣點心的小店，但奈何點心店投資很大，倒不如學做甜品，小本經營。如是者，這樣日打三份工的日子過了兩年，終於在他21歲時儲了第一桶金，在大埔選了一個「死位」──大埔昌運中心地下──開了第一間「彩虹甜品屋」。

意料之外的是，「死位」不但沒有令彩虹甜品屋倒閉，反而吸引了很多駕車人士去買糖水，生意越做越旺，2003年更開了上水馬會道分店，那年，正正就遇上沙士。

「當時我也沒有刻意不開舖，生意也沒太大影響，大家都是戴着口罩來我舖頭食糖水。」吳玉新笑言，當年大家似乎都比較「勇」，今天的武漢肺炎大家卻很驚慌。然而，最「勇」的可能是當年走上威院8A的他。

「當年有一位叫林兆秀的社工，他問我想不想去支持一下在前線的醫護，我二話不說便答應了。」當時的他只希望支持這班為香港不怕犧牲的「勇士」，「那年的沙士很打擊香港的醫護，因為一直找不到源頭，每日都擔心下一個醫護會中招，甚至會病死，士氣很低落。」加上曾經住過威院一年，吳玉新特別感觸。「我第一次見到沒有人的威院，第一次見到醫護很困苦的樣子，那種感覺我永遠不會忘記。」

送上糖水那一刻，醫護終於除下口罩，露出笑容，也令吳玉新加強了想以生命影響生命的念頭。開始與當時的女友（現已為吳太）一起參與社福工作，也為更生人士、精神病康復者等等不同社會界別人士提供工作機會。

送糖水一事，吸引了不少傳媒訪問。2005年吳玉新再添粉嶺分店，是彩虹甜品屋的全盛時期。然而好景不常，自此到2008年，生意開始漸漸倒退。自由行令上水火車站一帶的街道走了樣，「當時是一條街又一條街，逐漸由小店變成了連鎖店、藥妝店、珠寶店。」吳太說。憶起當時的憂慮，她怕最終有一天退租潮會捲到彩虹。

「最終我們也換了業主，大家當時都想趕快賺到自由行的錢，像隔籬舖也賣到二千萬，但2005年那時，我們的租金也只需兩萬五。」租金、舖價急升，彩虹也受到自由行浪潮影響，最高峯試過月租飆升至10萬元，他們最終抵不住租金壓力，2018年選擇離開馬會道，搬到上水中心。

晚上8點，上水的藥妝店仍然燈火通明，但沒有口罩賣也沒有顧客。

新哥的善舉，記錄於沈祖堯教授的著作《灌溉心靈的半杯水》中。

女兒的約定 長大後重開彩虹

可惜，上水中心舖位不大，食物種類大減，加上台式飲品崛起，客人由以往一星期來三次，變成一星期只來一次。外賣飲品盛行，中式糖水似是漸漸沒落，最終令吳玉新決定在今年2月10日為彩虹畫上句號。

「沒辦法，由2018年開始，我們一間一間的結業，中式糖水是十分花時間的工作，例如燉一碗天山雪蓮便要花四個小時；芝麻糊的芝麻要親自磨，不是開粉；人家一杯飲品十分鐘完成……11時開店，但我每天9點便要開舖工作，下午開店也不一定有客。」吳玉新直言時代轉變是致命傷，也是令他決定結束彩虹的主因。

對於結業，吳太十分不捨，但走遍大小店舖，連工廠大廈也找過，最終也深明無力回天。在下決定那一晚，吳太的大女安慰她說，希望媽媽等她多六年，六年後她能工作時，會為她重開彩虹甜品屋，除了是吳太與女兒之間的約定，相信也是他們與一眾彩虹的老顧客的六年之約。

記者：林可潼
攝影：許先煜

楊枝甘露與彩虹（右圖），是當年的招牌糖水，也是曾經送給沙士前線醫護的心意。

重點黃定藍

耶撚一名

大埔果間還ok既

垃圾。開頭都好食。越開越多分點。人雄質數下降先係死因。又唔見佳佳同松記死？